% !TEX TS-program = xetex
% !TEX encoding = UTF-8

\input minion-pro.tex

%% Źródło: http://monika.univ.gda.pl/~literat/sarag/0009.htm

%% fc-list | egrep -i 'minion|myriad' |sort
%%
%% Minion Pro:style=Bold
%% Minion Pro:style=Bold Italic
%% Minion Pro:style=Italic
%% Minion Pro:style=Regular
%% Myriad Pro:style=Bold
%% Myriad Pro:style=Bold Italic
%% Myriad Pro:style=Italic
%% Myriad Pro:style=Regular

% #1, #2, #3 -- tekst
% #4, #5, #6 -- math 
% #7         -- interlinia
\fontsetup{14}{11}{8}{14}{11}{8}{18}

\font\sectionFont = "Minion Pro:+smcp" at 16pt

\outer\def\section#1\par{\vskip0pt plus.1\vsize\penalty-250
  \vskip0pt plus-.1\vsize\bigskip\vskip\parskip
  \message{#1}\leftline{\sectionFont#1}\nobreak\smallskip\noindent}

\section Dzień Ósmy

Ponieważ mam zaszczyt opowiadać wam moje przygody, łatwo więc
pojmiecie, że nie umarłem od wypitej - jak myślałem -
trucizny. Odszedłem tylko od przytomności i nie wiem, jak długo
zostawałem w tym stanie. Pamiętam jednak, że znowu obudziłem się pod
szubienicą Los Hermanos, ale tym razem z pewnego rodzaju zadowoleniem,
gdyż przynajmniej byłem pewny, żem jeszcze nie umarł. Nadto nie
znalazłem się już między dwoma wisielcami; leżałem po lewej ich
stronie, po prawej zaś spostrzegłem jakiegoś człowieka, którego także
wziąłem za wisielca, gdyż zdawał się bez życia i miał stryczek na
szyi. Wkrótce jednak poznałem, że śpi tylko, i rozbudziłem
go. Nieznajomy, spojrzawszy na miejsce swego noclegu, zaczął śmiać się
i rzekł:

- Trzeba wyznać, że w praktykach kabalistycznych wydarzają się czasem
przykre nieporozumienia. Złe duchy tyle umieją przybierać na się
kształtów, że nie można wiedzieć, z kim się ma do czynienia. Wszelako
- dodał - skądże mi się wziął ten powróz na szyi, w miejscu plecionki
z włosów, którą wczoraj jeszcze miałem na sobie?

Później, spostrzegłszy mnie, rzekł:

- I senor tutaj?... senor jeszcze za młody jesteś, jak na
kabalistę. Ale widzę, że także masz powróz na szyi.

W istocie, przekonałem się, że ma słuszność. Przypomniałem sobie, że
Emina wczoraj zawiesiła mi na szyi plecionkę z włosów swoich i
Zibeldy, i sam nie wiedziałem, jak sobie tę przemianę tłumaczyć.

\section Przerwa na matematykę

$$
      \sum_{i=1}^{n} i = {n(n+1)\over 2}
$$
$$
      \left[\matrix{1&2&3\cr4&5&6\cr7&8&9\cr}\right]
$$
$$
      {(n_1+n_2+\cdots+n_m)!\over n_1!\,n_2!\ldots n_m!}
      ={n_1+n_2\choose n_2}\ldots{n_1+n_2+\cdots+n_m\choose n_m}
$$
$$
      \{\underbrace{\overbrace{\mathstrut a,\ldots,a}^{k\;a'\rm s},
      \overbrace{\mathstrut b,\ldots,b}^{l\;b'\rm s}\>}_{k+1\rm\;elements}\}
$$
$$
      \sqrt{1+\sqrt{1+\sqrt{1+\sqrt{1+\sqrt{1+\sqrt{1+\sqrt{1+x}}}}}}}
$$
$$
      \alpha_\beta + \beta_\alpha = \Gamma'_8
$$
$$
      \pmatrix{\pmatrix{a&b\cr c&d} & \pmatrix{e&f\cr g&h}\cr
      0&\pmatrix{i&j\cr k&l}}
$$

\section Opowiadania Paszeka

Mój ojcze, właśnie znajdowałeś się w kaplicy i śpiewałeś litanie, gdy
posłyszałem kołatanie do drzwi i beczenie zupełnie podobne do tego,
jakie wydaje nasza biała koza. Myślałem więc, że zapomniałem ją wydoić
i poczciwe zwierzę przyszło mi przypomnieć mój obowiązek. Tym bardziej
trwałem w tym przekonaniu, że właśnie przed kilkoma dniami wydarzył mi
się podobny wypadek. Wyszedłem z chaty i w samej rzeczy ujrzałem naszą
białą kozę. która obracała się tyłem do mnie, pokazując mi nadęte
wymiona. Chciałem ją przytrzymać. aby jej oddać żądaną przysługę, ale
wymknęła mi się z rąk i, co chwila zatrzymując się i znów uciekając
dalej, zaprowadziła mnie nad brzeg przepaści, która otwiera się obok
twojej pustelni.

Przybywszy tam biała koza nagle przerzuciła się W czarnego
kozła. Przeląkłem się na widok tej przemiany i chciałem uciekać ku
naszemu mieszkaniu, ale czarny kozioł przeciął mi drogę i wspiąwszy
się na tylnych nogach, spojrzał na mnie płomiennymi oczyma. Strach
ściął mi lodem krew w żyłach.

\end
